\chapter{Исследование проблемной области.}

\section{Характеристика источников и методов получения знаний}
Для проведения обследования проблемной области был найден эксперт . В качестве него выступал Каравашкин Александр Леонидович --- специалист в области гражданского строительства. Также использовались дополнительные справочники, инструкции по диагностике зданий, ГОСТы.


\section{Глоссарий предметной области}
АЗЕРИТ — Искусственный заполнитель для легких бетонов. Представляет собой шарообразные стекловидные пористые частицы диаметром 5–40 мм. Азерит применяется также в качестве теплоизоляционной засыпки.

АЛЬБЕДО — Характеристика отражательных свойств наружных поверхностей зданий и сооружений. Альбедо учитывается при расчете теплопоступления от солнечной радиации внутрь зданий и сооружений.

АРБОЛИТ. Представляет собой разновидность легкого бетона, изготовляемого из рационально подобранной смеси цемента, органических заполнителей, химических добавок и воды. По назначению арболит подразделяют на теплоизоляционный и 
конструкционно-теплоизоляционный.

АРМАТУРА — составная часть железобетонной конструкции, предназначенная для восприятия растягивающих усилий. Обычно применяют стальную арматуру, в некоторых случаях – неметаллическую арматуру.

АРМОЦЕМЕНТ - мелкозернистый бетон, в массе которого равномерно распределены проволочные стальные сетки. Одновременно может присутствовать и стержневая или проволочная арматура. Из армоцемента можно изготавливать тонкостенные элементы (речные и морские суда, дебаркадеры, резервуары, трубы).

АСФАЛЬТ — искусственное или природное органическое вяжущее. Асфальт применяется главным образом для строительства дорог, а также для устройства полов в промышленных зданиях.

БАЛКА — горизонтальная несущая конструкция зданий и сооружений, имеющая опору в двух или более точках. Балка, перекрывающая один пролет и имеющая две опоры, называется разрезной. Балка, перекрывающая несколько пролетов и имеющая несколько опор, называется неразрезной многопролетной.

БЕТОН. Искусственный каменный материал, получаемый в результате формования и твердения рационально подобранной бетонной смеси, состоящей из вяжущего вещества, воды, крупного и мелкого заполнителей и специальных добавок. По назначению бетоны подразделяются на конструкционные и специальные. По средней плотности – на особо тяжелые (свыше 2500 кг/см3), тяжелые (1200–2200 кг/см3), легкие (600–1200 кг/см3) и особо легкие (до 500 кг/см3). Бетоны подразделяются также по виду вяжущего, структуре, виду заполнителей. По прочности на сжатие выделяют марки бетона: тяжелого – 100, 150, 200, 250, 300, 400, 500, 600, 700, 800; легкого – 25, 35, 50, 75, 100, 150, 200, 300, 400.

БИТУМЫ — Природные или искусственные твердые или жидкие водорастворимые органические вещества, состоящие из смеси высокомолекулярных углеводородов и их производных, содержащих кислород, серу, азот и комплексные соединения металлов. Применяются в дорожном и жилищном строительстве, лакокрасочной и химической промышленности.

ВЕРАНДА — остекленная неотапливаемая пристройка к зданию дачного типа. В большинстве случаев веранда одноэтажная. Иногда встречаются двухэтажные веранды.

ВЛАЖНОСТЬ — Величина, показывающая относительное (реже абсолютное) содержание влаги в материале, определенное по отношению к массе сухого материала и выраженная в процентах.

ВОДОЗАБОР — Гидротехническое сооружение для забора воды в целях водоснабжения, ирригации.

ГАЗОБЕТОН. Ячеистый бетон, получаемый из смеси портландцемента, кремнезистого компонента и газообразователя. Газобетон сланцезольный. Ячеистый бетон, изготовленный на основе тонкодисперстной золы от переработки горючих сланцев в топливо.

ГАНЧ - вяжущий материал, применяемый в штукатурных растворах. Ганч получается путем обжига природной смеси гипса с глиной.

ГЕНЕРАЛЬНЫЙ ПОДРЯДЧИК — Организация, являющаяся главным исполнителем договора подряда на проведение строительно-монтажных работ.

ГЕНЕРАЛЬНЫЙ ПРОЕКТИРОВЩИК - проектная организация, ответственная за выполнение комплекса изыскательских и проектных работ на основании договора с Заказчиком.

ГРУНТ — Общее название горных пород, включая почвы, являющихся объектом строительной деятельности. Различают: скальные грунты — породы, залегающие в виде монолитного или трещиноватого массива и рыхлые грунты — крупнообломочные и песчаные породы.

ГРУНТОВКИ — Составы, наносимые первым слоем на подготовленную к окраске поверхность для уменьшения ее пористости и обеспечения требуемой адгезии лакокрасочного покрытия. От окрашивающих составов отличаются меньшим содержанием пигментов.

ДРЕНАЖ - система траншей, борозд, труб (дрен), колодцев, предназначенных для сбора избыточной грунтовой влаги с осваиваемой территории.

ЖЕЛЕЗОБЕТОН — Искусственный строительный материал, состоящий из стального арматурного каркаса залитого бетоном и конструктивно объединяющий рабочие свойства стали и бетона. При этом арматура работает на растяжение, а бетон – на сжатие.

ЖЕЛЕЗОБЕТОННЫЕ КОНСТРУКЦИИ — Монолитные или сборные конструкции, выполненные из совместно работающих стального арматурного каркаса и бетона.

ЖИДКИЕ ГВОЗДИ. От англ. LIQUID NAILS - "жидкие гвозди". Клеи, отличающиеся высокой адгезией. Наносятся на склеиваемые материалы не сплошным слоем, а точечно, на места, куда забивались бы обычные гвозди.

ЖИЛЫЕ ПОМЕЩЕНИЯ — Жилые дома, коттеджи, дачные постройки, предназначенные для постоянного проживания, а также отдельные квартиры, зарегистрированные в соответствующих государственных органах.

ЗАБОР - глухая ограда, как правило, выше человеческого роста.

ИЗГИБ - деформация, возникающая в балках, плитах перекрытий, ограждающих конструкциях под воздействием внешних нагрузок или температурных изменений.

ИЗНОС. Свойство материалов сопротивляться одновременному воздействию истирания и удара.

КАМЕННЫЕ КОНСТРУКЦИИ - части зданий и сооружений (фундаменты, стены, перекрытия, арки, дымовые трубы и т.п.), возведенные, как правило, из местного сырья.

КАМЕНЬ БУТОВЫЙ. (Бут). Куски камня неправильной формы, размером не более 50 см по наибольшему измерению. Получают разработкой местных осадочных и изверженных пород. Камень бутовый может быть рваным или плитняковым. Применяют камень бутовый для устройства фундаментов, кладки стен некоторых сооружений, отсыпки или бетонирования определенных частей гидротехнических сооружений.

КАМЕНЬ КЕРАМИЧЕСКИЙ — пустотелый строительный материал, изготавливаемый из глинистого сырья с различными добавками. Камень керамический отличается от кирпича несколько большими размерами. По средней плотности камень керамический подразделяется на эффективные (не более 1450 кг/см3) и условно эффективные (1450–1600 кг/см3). Камень керамический различается также по марке, плотности и морозостойкости.

КИРПИЧ КЕРАМИЧЕСКИЙ. Продукт обжига сырца, изготовленного на основе глины. Традиционно применяющийся стеновой материал. Готовится из ленточных (или вторичных) глин с использованием добавок или без них.

КИРПИЧ КЛИНКЕРНЫЙ - керамический строительный материал, изготовленный из глинистого сырья и обожженный до полного спекания. Кирпич клинкерный используется для мощения.

КИРПИЧ ЛЕКАЛЬНЫЙ - изготовленный по специальным рисункам и вытесанный по лекалу кирпич, применяемый для декоративной отделки карнизов, углов, арок. На профессиональном языке каменщиков – штучный набор.

КОРРОЗИЯ - процесс разрушения материала в результате химического или физического воздействия. Выделяют электрохимическую, химическую и биологическую коррозии.

КРЫША — Верхнее покрытие сооружения, защищающее его от воздействия внешней среды. Состоит из несущей части – стропил, подстропильных балок и в ряде случаев стоек и наружного слоя (см. КРОВЛЯ). Наклонные плоскости крыши называются скатами; внутренние углы, образованные скатами – ендовами; наружные углы – ребрами; верхнее горизонтальное ребро – коньком.

ЛАМИНАТ. Специальная полимерная пленка, толщиной до 1 мм. Отличается высокой декоративностью, износостойкостью и повышенной температуро- и водостойкостью. Применяется как поверхностный слой в покрытиях пола и в декоративно-отделочных плитах. 

МАНСАРДА — чердачное помещение, оборудованное для жилых нужд.

МОНТАЖНЫЙ ЗАЗОР — промежуток между монтируемыми конструкциями. Например, между стеной оконного проема и рамой оконного блока. Заполняется тепло-, гидроизоляционными и т.п. материалами, в дальнейшем подвергается отделке путем выполнения откосов.

НАБУХАНИЕ. (РАЗБУХАНИЕ). Изменение линейных или объемных размеров материала при насыщении его водой.

ОТКОС - элемент оконного проёма, являющийся обрамлением окна внутри и снаружи помещения. Откосы закрывают швы между оконным блоком и проемом. Откосы бывают штукатурные и накладные – из гипсокартона, пластика, древесины.

ПЕРЕКРЫТИЕ — конструктивная часть сооружения, разделяющие его на этажи. По назначению перекрытия бывают цокольные, междуэтажные, чердачные; по форме – плоские и сводчатые. Несущими элементами плоских перекрытий являются балки и плиты.

ПРОЛЕТ - расстояние между смежными опорами, перекрываемое балкой, плитой, аркой и пр. Расчетный пролет – расстояние между осями опор. Пролет в свету – расстояние между внутренними гранями опор.

РАМА ЖЕЛЕЗОБЕТОННАЯ - железобетонная конструкция, состоящая из колонн жестко закрепленных в фундаментах и балок.

СВАИ - деревянные, металлические или железобетонные "стержни", которые заглубляют в основание зданий и сооружений. Сваи передают нагрузку от фундамента на плотные (материковые) грунты.

СУХАЯ КЛАДКА - каменная кладка, выполняемая с перевязкой швов, но без применения кладочного раствора. Для скрепления блоков применяются металлические анкеры.

ТЕПЛОПРОВОДНОСТЬ. Способность материала передавать тепло от одной своей части к другой в силу теплового движения молекул. Передача тепла в материале осуществляется кондукцией (путем контакта частиц материала), конвекцией (движением воздуха или другого газа в порах материала) и лучеиспусканием. Размерность теплопроводности Вт/м.К.

ФАНЕРА — слоистый древесный материал, склеенный из нечетного (три и более) числа листов лущеного шпона. Волокна шпона смежных слоев фанеры ориентированы взаимно перпендикулярно. Подразделяется на фанеру общего и специального назначения.

ФАСАД - лицевая сторона здания. Различают фасады: главный, боковой, задний, уличный, дворовый, садовый.

ФУНДАМЕНТ - преимущественно подземная часть сооружения, служащая его опорой и передающая нагрузку на основание.

ФУРНИТУРА – элементы крепления створок к оконному блоку, а также механизмы их запирания и фиксации в определенном положении: ручки, шпингалеты, запорные механизмы и прочие устройства.

ХРУПКОСТЬ. Свойство материала разрушаться "внезапно", не претерпевая существенной деформации.

ЩЕБЕНЬ. Куски камня размером 5-70 мм (для гидротехнического строительства до 150 мм). Получают путем дробления бутового камня или взрыва горных пород с последующим дроблением до соответствующей фракции.

ЭЛЕКТРИЧЕСКАЯ СЕТЬ — совокупность электроустановок для передачи и распределения электроэнергии, состоящая из подстанций, распределительных устройств, токопроводов, воздушных и кабельных линий электропередачи.

ЭЛЕКТРОПРОВОДКА — совокупность электрических проводов и кабелей с относящимися к ним креплениями.



\section{Описание задач, для которых предназначена система}

В процессе исследования проблемной области был выделен следующий круг решаемых задач.

Задача определения состояния строительного объекта.

\underline{Дано}: Вербальное описание состояния строительного объекта. 

\underline{Требуется}: Установить текущее состояние технического объекта, выделить причины деструктивных изменений, определить рекомендации по дальнейшей эксплуатации здания.


\section{Системный анализ на применимость технологии систем, основанных на знаниях}
Был проведен системный анализ проблемной области на применимость технологии СОЗ.

В результате углубленного анализа и обследования выбранной ПрО были сделаны следующие выводы:
\begin{enumerate}
\item Исследование на уместность:
	\begin{enumerate}
		\item Задача диагностики состояния зданий подразуемвает под собой не столько учёт и интерпретацию численных параметров конструкции, сколько определение причины того или иного поведения здания, что выражается в \textit{логических рассуждениях, а не в расчетах}.
		\item \textit{Задача диагностики зданий опирается на использование эвристик}, так как зачастую информация о том или ином объекте является лишь частично достоверной, что означает, что алгоритмического решения данной задачи не может существовать.
		\item \textit{Задача не слишком проста}. Для её решения привлекаются целые команды опытных инженеров.
		\item \textit{Задача представляет собой большой интерес для практики}, так как усиление и расширение профессиональных навыков специалистов, занимающихся обследованием строительных объектов, путём применения автоматизированных ЭС на базе математического аппарата теории нечетких множеств, даёт возможность учитывать разброс индивидуальных мнений специалистов.
		\item \textit{Задача не является комбинаторной}.
	\end{enumerate}
Таким образом, все критерии на уместность разработки ИЭС выполнены.

\item Исследование на возможность:
	\begin{enumerate}
		\item Для данной задачи не потребуется разрабатывать новых методов ее решения.
		\item Принятие решения по тому или иному строительному объекту основывается только на опыте эксперта в данной области, что означает, что \textit{задача требует интеллектуальных навыков}.
		\item Существуют эксперты в данной области, являющиеся признанными специалистами, а также люди, в чьи научные интересы входит диагностика зданий.
		\item Эксперты в данной области способны описать методы, которые они применяют, стороннему человеку, который не осведомлен о них.
		\item В большинстве случаев эксперты в данной области единодушны в применяемых ими методах. Разница мнений может проявляться в конкретных моментах профессиональной деятельности и зависит только от опыта экспертов.
		\item Зачастую на решение задачи не тратится слишком много времени (месяцы или года).
	\end{enumerate}
Таким образом, все критерии на возможность разработки ИЭС выполнены.

\item Исследование на оправданность. На текущий момент множество строительных конструкций различных направлений (гражданского, строительного и т.д.) находятся в состоянии, требующем диагностики и последующих действий. Для решения этой проблемы нужно привлечь большое количество специалистов в данной области, которые могут находится в различных физически удаленных местах. Разработка данной ИЭС оправдана необходимостью присутствия инженера-эксперта для диагностики конкретного здания.
\end{enumerate}
Таким образом, для заданной ПрО уместно, возможно и оправданно использование технологии построения ИЭС. 
